\documentclass{beamer}



\usepackage{changepage}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[style=verbose,backend=biber]{biblatex}
%\bibliography{ref.bib}


\usepackage[caption=false]{subfig}
\usepackage{tikz}
\usetheme{Warsaw}


\usecolortheme[RGB={230, 141, 231}]{structure}


\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]

\setbeamertemplate{title page}[default][colsep=-4bp,rounded=true]
\setbeamertemplate{section page}[default][colsep=-4bp,rounded=true]


\setbeamertemplate{headline}{
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[ht=7ex,dp=1.125ex]{title}%
    \hspace{1em}\usebeamerfont{title}\insertsectionhead
  \end{beamercolorbox}
  }
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[ht=4ex,dp=1.125ex]{subtitle}%
    \hspace{1em}\usebeamerfont{subtitle}\insertsubsectionhead
  \end{beamercolorbox}
  }
}

\makeatother
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.2\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.7\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.1\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{numbering in head/foot}%
    \usebeamerfont{numbering in head/foot} \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{1ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }
  \vskip0pt%
}
\makeatletter
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\makeatletter
\newenvironment{notitle}{
  \setbeamertemplate{footline}{}
  \setbeamertemplate{headline}{}
}{}
\makeatother


\setbeamertemplate{section page}{
  \centering
  \begin{beamercolorbox}[sep=12pt,center, rounded=true]{part title}
    \usebeamerfont{section title}\insertsection\par
  \end{beamercolorbox}
}
\AtBeginSection{
  \begin{notitle}
    \begin{frame}
      \sectionpage
    \end{frame}
  \end{notitle}
  \addtocounter{framenumber}{-1}
}



\input{../template/beamer-pink}

%%%%% INFORMATION

\title{Programmation d’une Intelligence Artificielle : arbres ou apprentissage automatique}
\author{Paul Mangold}


\date{L3 MIASHS\\
\vspace{1em}
  22 Janvier 2021}

%%%%% DOCUMENT

\begin{document}

%% TITLE PAGE

\begin{notitle}
  \begin{frame}
    \titlepage
  \end{frame}
  \addtocounter{framenumber}{-1}
\end{notitle}

\section{Fonctionnement du Cours}
\subsection{Horaires}
\begin{frame}
  Déroulement du cours :
  \begin{itemize}
  \item 12 Cours/TP de 2h ;
  \item a priori en visio pour encore un moment...
  \end{itemize}

  \vspace{1em}

  Déroulement des TP :
  \begin{itemize}
  \item un peu de temps pour les questions sur le cours d'avant (5min) ;
  \item petit cours avec slides (20-30min max) ;
  \item TP/TD sur machine :
    \begin{itemize}
    \item souvent implémentation d'algorithmes et expérimentation ;
    \item parfois un peu de théorie sur papier (pas de panique !).
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Outils utilisés}

\begin{frame}
  Langage et outils :
  \begin{itemize}
  \item Python ;
  \item principalement des notebooks.
  \end{itemize}

  \vspace{1em}

  Librairies :
  \begin{itemize}
  \item \texttt{numpy}: calcul matriciel...
  \item \texttt{pandas}: dataframes, csv...
  \item \texttt{networkx}: dessiner des graphes !
  \item \texttt{sklearn}: machine learning.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Contenu}

\begin{frame}
  1ère partie : Graphes.
  \begin{itemize}
  \item graphes, arbres ;
  \item problèmes sur les graphes ;
  \item application des graphes à l'IA ;
  \item algèbre linéaire sur les graphes.
  \end{itemize}

  \vspace{1em}
  
  2ème partie : Machine Learning
  \begin{itemize}
  \item ML supervisé à base d'arbres ;
  \item apprentissage semi-supervisé ;
  \item apprentissage non-supervisé ;
  \item chaînes de Markov et PageRank.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Évaluation}

\begin{frame}
  De manière indicative (ça sera adapté un peu) :
  \begin{itemize}
  \item TP : certains TPs seront ramassés et notés ($\sim$20\% de la note);
  \item DM : quelques DM facultatifs pour approfondir (bonus) ;
  \item Projet : un mini-projet et un projet de machine learning ($\sim$30\% de la note) ;
  \item Exam : une interro à mi-semestre et un exam final ($\sim$10\% et 40\% de la note).
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Petite histoire de l'intelligence artificielle}

\subsection{Le terme ``Intelligence Artificielle''}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item 1950 -- Turing pose la question : ``Can Machine Think?''
    
    $\rightarrow$ test de Turing.

  \item 1956 -- conférence de Dartmouth :

    ``chaque aspect de l'apprentissage ou toute autre caractéristique de l'intelligence peut être si précisément décrit qu'une machine peut être conçue pour le simuler.''

    $\rightarrow$ création du terme ``intelligence artificielle''.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Neurones}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item 1943 -- McCullough et Pitts : modèle de neurone

    $\rightarrow$ inspiration biologique : reçoit des stimulis (0/1) en entrée et s'active ou non.

  \item 1951 -- Minsky : première machine à réseau neuronal.
    
  \item 1958 -- Rosenblatt : perceptron : idée d'apprendre les poids.

  \item 1960 -- Widrow-Hoff : descente de gradient pour apprendre les poids.
  \end{itemize}

  \vspace{1em}
  
\end{frame}

\subsection{Une période très optimiste}

\begin{frame}

  Des belles avancées :
  \begin{itemize}
  \item 1950-1960 -- premiers programmes pour jouer aux échecs et aux dames.
  
    $\rightarrow$ l'IA pour les jeux sert d'étalon pour l'IA.

  \item 1955 -- Newell et Simon : ``Théoricien Logique'' qui peut démontrer des théorèmes.
      
  \end{itemize}

  \vspace{1em}
  
  À ce moment là, on pense pouvoir faire des machines intelligences dans les 10 prochaines années...
  \begin{itemize}
  \item 1965 -- Simon : ``d'ici vingt ans les machines pourront faire tout ce que l'humaine peut faire.''
  \item 1970 -- Minsky : ``dans trois à huit ans nous aurons une machine avec l'intelligence générale d'un être humain ordinaire.''

    
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Des limites théoriques}
\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item 1969 -- Minsky et Papert : le perceptron ne permet pas de faire un XOR.
  \item 1971 -- Cook : ``The Complexity of Theorem-Proving Procedures''
    
    $\rightarrow$ il existe des problèmes très difficiles (SAT est NP-complet), théorie de la complexité.
  \item Année 1980 -- paradox de Moravec :

    $\rightarrow$ raisonnement (difficile pour l'humain) se fait pas trop mal avec une machine ;

    $\rightarrow$ reconnaissance de visages, déplacements (faciles pour l'humain) sont difficiles avec des machines.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Renaissance de l'IA}
\begin{frame}
  Idées de réseaux de neurones :
  \begin{itemize}
  \item Année 1980 : une tâche complexe est le résultat de la composition de tâches simples.
  \item 1986--1987 -- Rumelhart-Lecun : rétropropagation du gradient.
  \end{itemize}

  Progression de la puissance de calcul :
  \begin{itemize}
  \item 1965 -- Loi de Moore : la puissance des ordinateurs double tous les deux ans.
  \item 1997 -- Deep Blue bat Kasparov aux échecs.
  \end{itemize}

  \vspace{1em}
  
  $\rightarrow$ Années 2000 -- machines puissantes permettent des réseaux de neurones plus grand, avec des méthodes inspirées par les statistiques, les probabilités, l'optimisation...
\end{frame}

\subsection{Ce à quoi on s'intéresse ici}

\begin{frame}
  
  On peut réécrire le contenu de ce cours :

  \vspace{1em}

  1ère partie : IA ``à l'ancienne'' basée sur l'algorithmique, et les graphes.
  \begin{itemize}
  \item calcul d'itinéraires ;
  \item IA pour des jeux (morpions, sudoku, dames, échecs...) ;
  \item ...
  \end{itemize}

  \vspace{1em}
  
  2ème partie : IA ``moderne'' basée sur l'apprentissage statistique.
  \begin{itemize}
  \item apprendre à classer des objets ;
  \item prédire des résultats ;
  \item rassembler des objets similaires ;
  \item classer des pages web ;
  \item ...
  \end{itemize}
\end{frame}
\section{Good Old-Fashionned Artificial Intelligence (GOFAI)}

\subsection{Exemples}

\begin{frame}
  Ce sont des problèmes d'algorithmique :
  \begin{itemize}
  \item prouver un théorème ;
  \item jouer au morpion, aux échecs, aux dames ;
  \item trouver son chemin dans un labyrinthe ;
  \item résoudre un Sudoku ;
  \item trouver un itinéraire optimal pour lae facteur-ice ;
  \item intelligence artificielle dans un jeu vidéo...
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Représentation d'un problème : des arbres}

\begin{frame}
  Coups possibles au Morpion :
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{images/morpion.png}
  \end{figure}
  
  \vspace{1em}

  Chaque flèche représente un coup joué par un joueur.

  $\rightarrow$ on associe un score à chaque flèche puis on choisit la meilleure.
\end{frame}

\subsection{Représentation d'un problème : des graphes}

\begin{frame}
  Trouver un itinéraire (parcours de graphe) :
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/graphe_france.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  Plus compliqué... ou bien ?
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/labyrinthe.png}
  \end{figure}  
\end{frame}

\begin{frame}
  Coloriage de graphes (éviter que deux couleurs se touchent).
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/4couleurs.png}
  \end{figure}  
\end{frame}

\begin{frame}
  Coloriage de graphes : résolution de Sudoku ?
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/sudoku.png}
  \end{figure}  
\end{frame}

\section{Intelligence Artificielle Moderne : Machine Learning}

\subsection{Arbres de décision}

\begin{frame}
  Répondre à une question oui/non :
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{images/decisiontree.png}
  \end{figure}  
\end{frame}

\subsection{Détection de similarité : propagation de labels}

\begin{frame}
  Que faire si on a peu de données avec labels ?
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{images/labelpropagation.png}
  \end{figure}  
\end{frame}

\subsection{Détection de similarité : clustering}
\begin{frame}
  Détecter des similarités ? Trouver des communautés dans un graphe ?
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/clustering.png}
  \end{figure}  
  
\end{frame}

\subsection{Se repérer sur internet : l'algorithme du PageRank}

\begin{frame}
  Donner un score à une page Web ?
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/pagerank.png}
  \end{figure}  
\end{frame}

\section{TP !}

\begin{frame}
  Pour le premier TP, on va regarder
  \begin{itemize}
  \item ce que c'est qu'un graphe ;
  \item un peu de vocabulaire sur les graphes ;
  \item comment afficher des graphes en Python ;
  \item quelques chemins dans les graphes.
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}